---
status: publish
published: true
title: Pátý rok Myšlenek Otce Fura
author:
  display_name: Otec Fura
  login: admin
  email: novotnaci@gmail.com
  url: http://blog.novoj.net
author_login: admin
author_email: novotnaci@gmail.com
author_url: http://blog.novoj.net
excerpt: "<img src=\"/binary/2012/01/5th-anniversary-150x150.jpg\"
  alt=\"\" title=\"Páté výročí\" width=\"150\" height=\"150\" class=\"alignleft size-thumbnail
  wp-image-1805\" /> Tradice jsou tu od toho, aby se dodržovaly. Navíc já sám si chci
  trochu zrevidovat, jak se situace v blogosféře vyvíjí. Mám totiž trochu pocit, že
  aktivita bloggerů maličko uvadá a je nahrazena krátkými tweety, příspěvky na G+
  nebo Facebooku. \r\n\r\nTak trochu to pociťuji i sám na sobě - rok od roku je na
  mém blogu o pár článků méně a stejně tak i většinu článků z RSS čteček jen letmo
  prolétnu (pokud není téma pro mě zrovna aktuální nebo není článek psaný česky).\r\n\r\nStále
  jsem sice přesvedčen, že z hlediska shromažďování informací pro své či cizí potřeby
  je blogování pořád tou nejlepší alternativou, ale třeba nás jednou mikroblogování
  úplně převálcuje.\r\n\r\nPokud vás zajímá pár statistik, pojďte se se mnou podívat
  na uplynulý rok 2011 ...\r\n\r\n"
wordpress_id: 1816
wordpress_url: http://blog.novoj.net/?p=1816
aliases:
    - /?p=1816
date: '2012-01-01 14:41:28 +0100'
date_gmt: '2012-01-01 13:41:28 +0100'
categories:
- Nezařazené
tags: []
comments:
- id: 58278
  author: banter
  author_email: lubos.racansky@gmail.com
  author_url: https://twitter.com/#!/banterCZ
  date: '2012-01-01 16:52:09 +0100'
  date_gmt: '2012-01-01 15:52:09 +0100'
  content: Na první pohled se mi jeví nový design jako lepší. Zajímalo by mě, jak
    se ve statistice browserů projeví, pokud čtu článek v Instapaperu.
- id: 58349
  author: v6ak
  author_email: 1@dis.v6ak.com
  author_url: http://twitter.v6ak.com
  date: '2012-01-02 14:33:44 +0100'
  date_gmt: '2012-01-02 13:33:44 +0100'
  content: Jak se měří výrobce telefonu, když jdu z Opery Mobile? V user agentů jsem
    to nenašel.
- id: 58356
  author: Otec Fura
  author_email: novotnaci@gmail.com
  author_url: http://blog.novoj.net
  date: '2012-01-02 16:08:36 +0100'
  date_gmt: '2012-01-02 15:08:36 +0100'
  content: "Pro sledování používám Google Analytics - nicméně myslím, že user agent
    je jediná věc, podle které se můžou orientovat. Podle této stránky by ale měla
    mít Opera Mobile extra string:\r\n\r\nhttp://www.zytrax.com/tech/web/mobile_ids.html"
---
<p><img src="/binary/2012/01/5th-anniversary-150x150.jpg" alt="" title="Páté výročí" width="150" height="150" class="alignleft size-thumbnail wp-image-1805" /> Tradice jsou tu od toho, aby se dodržovaly. Navíc já sám si chci trochu zrevidovat, jak se situace v blogosféře vyvíjí. Mám totiž trochu pocit, že aktivita bloggerů maličko uvadá a je nahrazena krátkými tweety, příspěvky na G+ nebo Facebooku. </p>
<p>Tak trochu to pociťuji i sám na sobě - rok od roku je na mém blogu o pár článků méně a stejně tak i většinu článků z RSS čteček jen letmo prolétnu (pokud není téma pro mě zrovna aktuální nebo není článek psaný česky).</p>
<p>Stále jsem sice přesvedčen, že z hlediska shromažďování informací pro své či cizí potřeby je blogování pořád tou nejlepší alternativou, ale třeba nás jednou mikroblogování úplně převálcuje.</p>
<p>Pokud vás zajímá pár statistik, pojďte se se mnou podívat na uplynulý rok 2011 ...</p>
<p><a id="more"></a><a id="more-1816"></a></p>
<h2>Rekapitulace</h2>
<p>Jsem rád, že čtenářů stále přibývá, i když, díky mé snižující se aktivitě, není už tolik přístupů jako dříve:</p>
<div align="center">
<table class="statistics">
<tr>
<th>Počet příspěvků:</th>
<td>18</td>
</tr>
<tr>
<th>Počet unikátních návštěvníků:</th>
<td>14,422 (max. 2,224 březen 2011)</td>
</tr>
<tr>
<th>Počet unikátních návštěv:</th>
<td> 26,202 (max. 3,344 březen 2011)</td>
</tr>
<tr>
<th>Počet zobrazení:</th>
<td>40,892 (max. 4,893 březen 2011)</td>
</tr>
<tr>
<th>Počet odběratelů RSS:</th>
<td>+/- 1,406 (nárůst o 36%)</td>
</tr>
<tr>
<th>Počet přečtených příspěvků:</th>
<td>17,914 (max. 2,507 - září 2011)</td>
</tr>
<tr>
<th>Průměrný počet přečtení příspěvku:</th>
<td>995</td>
</tr>
</table>
</div>
<p>Celý tento rok jsem měl pocit, že pořád jen něco doháním a téměř nic nestíhám. Z toho důvodu jsem musel odříci celou řadu akcí a aktivit (bohužel na oltář padly i hackathony). Možná by mi zavedení nějaké GTD techniky pomohlo, ale spíš se mi zdá, že jsem prostě jen vláčen událostmi, které sám moc neovlivním, pokud nestojím o radikální změny. Třeba je to jen období a vše se uklidní, až děti trošku povyrostou, splatím hypotéku a odjedu na Kanáry užívat si renty :).</p>
<p>Letos jsem navštívil několik zajímavých konferencí (<a href="http://blog.novoj.net/2011/05/15/geecon-2011/" target="_blank">GeeCON</a>, <a href="http://blog.novoj.net/2011/09/25/webexpo-2011/" target="_blank">WebExpo</a>) a jedna super zajímavá mi utekla - nicméně z té se mi alespoň podařilo získat audio nahrávky, které jsem pro vás <a href="http://blog.novoj.net/2011/08/16/jopenspace-2011-audio-z-bleskovych-prednasek/" target="_blank">zpracoval a zveřejnil</a>. Odnesl jsem si skvělé zážitky z akce zvané <a href="http://blog.novoj.net/2011/12/04/coderetreat-praha-2011/" target="_blank">Code Retreat</a> a seznámil se s celou řadou zajímavých lidí.</p>
<p>Konečně jsem se také odhodlal <a href="http://blog.novoj.net/2011/01/25/muj-prechod-na-ubuntu/" target="_blank">změnit natrvalo operační systém</a> a od ledna běží na mém pracovním stroji Ubuntu, se kterým jsem až překvapivě spokojený. Ačkoliv se zprovozněním všech věcí je trošku trápení, za ten pocit svobody a rozšíření obzorů ta zkušenost rozhodně stojí.</p>
<p>Z hlediska pracovního jsem první polovinu roku strávil na dokončení intranetu českého Vodafone s názvem <a href="http://iea.cz/cs/site/iea2011/nominovani.htm?id=39" target="_blank">Humbuk</a>, se kterým jsme dostali ocenění <a href="http://iea.cz/cs/site/iea2011/Vyherci.htm" target="_blank">Top Rated na letošním IEA 2011</a>. V průběhu roku se spíchnulo také několik menších projektů pro další klienty (KB, Lagardere) a také jsme zase trochu <a href="http://blog.novoj.net/2011/09/20/ux-take-terorizujete-sve-uzivatele-presnymi-formaty-vstupnich-poli/" target="_blank">posunuli hranice použitelnosti</a> našich řešení. Od prázdnin intenzivně pracuji na dalším velkém projektu, o kterém, doufám, budu moci napsat příští rok, jakmile jej spustíme. Z technologického hlediska je to asi nejzajímavější projekt, který jsem doposud dělal.</p>
<h3>Nejčtenější příspěvky:</h3>
<p>Nejčtenějším článkem letošního roku bylo pojednání o tvorbě dokumentace, což svědčí o tom, že jsem pravděpodobně natrefil téma, které nás všechny velmi pálí. Teď již mohu říct, že většinu konceptů z článků se mi podařilo zrealizovat. Nicméně bych rád ještě chvíli sbíral zkušenosti z provozu, než se s vámi podělím o konkrétní detaily řešení.</p>
<div align="center">
<table class="pageStatistics">
<tr class="headerRow">
<th>Příspěvek</th>
<th>Počet přečtení</th>
</tr>
<tr>
<td><a target="_blank" href="http://blog.novoj.net/2011/03/16/zamysleni-nad-tvorbou-programatorske-dokumentace/" target="_blank">Zamyšlení nad tvorbou programátorské dokumentace</a></td>
<th>2,363</th>
</tr>
<tr>
<td><a target="_blank" href="http://blog.novoj.net/2011/06/15/groovy-namisto-shell-skriptu/" target="_blank">Groovy namísto shell skriptů</a></td>
<th>1,809</th>
</tr>
<tr>
<td><a target="_blank" href="http://blog.novoj.net/2011/09/20/ux-take-terorizujete-sve-uzivatele-presnymi-formaty-vstupnich-poli/" target="_blank">UX – také terorizujete své uživatele přesnými formáty vstupních polí?</a></td>
<th>1,664</th>
</tr>
<tr>
<td><a target="_blank" href="http://blog.novoj.net/2011/01/25/muj-prechod-na-ubuntu/" target="_blank">Můj přechod na Ubuntu</a></td>
<th>1,621</td>
</tr>
<tr>
<td><a target="_blank" href="http://blog.novoj.net/2011/06/04/twitter-like-content-auto-load-on-scroll-into-view/" target="_blank">Twitter like content auto load on scroll into view</a></td>
<th>1,208</td>
</tr>
<tr>
<td><a target="_blank" href="http://blog.novoj.net/2011/05/03/jabber-shell/" target="_blank">Jabber Shell</a></td>
<th>1,183</td>
</tr>
<tr>
<td><a target="_blank" href="http://blog.novoj.net/2011/10/31/hledame-partaka-do-forresta/" target="_blank">Hledáme parťáka do Forresta</a></td>
<th>1,074</td>
</tr>
<tr>
<td><a target="_blank" href="http://blog.novoj.net/2011/09/25/webexpo-2011/" target="_blank">WebExpo 2011</a></td>
<th>1,042</th>
</tr>
<tr>
<td><a target="_blank" href="http://blog.novoj.net/2011/10/18/jak-se-zbavit-neprijemnych-zavislosti-v-testech/" target="_blank">Jak se zbavit nepříjemných závislostí v testech</a></td>
<th>980</th>
</tr>
<tr>
<td><a target="_blank" href="http://blog.novoj.net/2011/03/02/trapeni-s-mysql-jdbc-driverem/" target="_blank">Trápení s MySql JDBC driverem</a></td>
<th>979</th>
</tr>
<tr>
<td><a target="_blank" href="http://blog.novoj.net/2011/08/16/jopenspace-2011-audio-z-bleskovych-prednasek/" target="_blank">jOpenSpace 2011 – audio z bleskových přednášek</a></td>
<th>898</th>
</tr>
<tr>
<td><a target="_blank" href="http://blog.novoj.net/poznamky-k-instalaci-ubuntu/" target="_blank">Poznámky k instalaci Ubuntu</a></td>
<th>849</th>
</tr>
<tr>
<td><a target="_blank" href="http://blog.novoj.net/2011/12/04/coderetreat-praha-2011/" target="_blank">CodeRetreat Praha 2011</a></td>
<th>667</th>
</tr>
<tr>
<td><a target="_blank" href="http://blog.novoj.net/2011/05/15/geecon-2011/" target="_blank">GeeCON 2011</a></td>
<th>625</th>
</tr>
<tr>
<td><a target="_blank" href="http://blog.novoj.net/2011/08/28/binary-blood-day/" target="_blank">Binary Blood Day</a></td>
<th>623</th>
</tr>
<tr>
<td><a target="_blank" href="http://blog.novoj.net/2011/12/27/this-self-v-generikach/" target="_blank">This (self) v generikách</a></td>
<th>393</th>
</tr>
<tr>
<td><a target="_blank" href="http://blog.novoj.net/2011/01/03/ctvrty-rok-myslenek-otce-fura/" target="_blank">Čtvrtý rok Myšlenek Otce Fura</a></td>
<th>343</th>
</tr>
<tr>
<td><a target="_blank" href="http://blog.novoj.net/2011/02/12/hackathon-refactoringng/" target="_blank">Hackathon – RefactoringNG</a></td>
<th>302</th>
</tr>
<tr>
<td><a target="_blank" href="http://blog.novoj.net/2011/07/10/monitoring-embeded-video-plays/" target="_blank">Monitoring embeded video plays</a></td>
<th>199</th>
</tr>
<tr>
<th>Celkem přečtení</th>
<th>18,822</th>
</tr>
</table>
</div>
<p>Letos jsem se poměrně vyhýbal komplexním technickým tématům, což bych rád v příštím roce trochu napravil. Celá řada článků byly v podstatě reportáže z akcí, kterých jsem se účastnil, ale ty považuji osobně za takový malý tribut organizátorům, kteří na jejich uspořádání vynakládají neuvěřitelné množství energie. Sám z vlastní zkušenosti vím, kolik práce stojí zorganizovat jen takový hloupý ples pro 300 lidí. Reportáže z mého blogu tedy nezmizí ani příští rok.</p>
<h3>Zdroje přístupu:</h3>
<p>Zdroje přístupu se dělí na 2 hlavní segmenty - jeden jsou moji věrní čtenáři, kteří pravidelně můj blog přímo navštěvují nebo jej mají ve svých RSS čtečkách (díky všem, kteří mezi ně patří). Nárůst sledování RSS feedů je sice stále markantní (36%), ale nemyslím si, že by přibývalo až tolik čtenářů, jako že si spíš stejní lidé stahují RSS z více různých přístrojů (desktop, telefon, tablet).</p>
<p>Většina čtenářů ovšem přichází z linků na zpravodajských portálech jako je Root.cz nebo Java.cz, poměrně dost přístupů je i ze zpráv, které publikuji na svůj twitter. Pokud tedy blogujete doporučuji vám dát si tu práci a napsat krátké zprávu do vývojářských magazínů, kde vám odkaz mohou zveřejnit. Jsem moc rád, že jak root.cz, tak java.cz mi moje upoutávky zveřejňují, protože bez nich by byla moje čtenářská komunita poloviční.</p>
<div align="center">
<table class="pageStatistics">
<tr class="headerRow">
<th>Zdroj</th>
<th>Počet přístupů</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://java.cz" target="_blank">Portál Java.cz</a></td>
<th>7,656 (-9%)</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://google.cz" target="_blank">Google</a></td>
<th>5,148 (-26%)</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://feedburner.com" target="_blank">Feedburner (RSS)</a></td>
<th>3,880 (+0%)</th>
</tr>
<tr>
<td>Přímý přístup</td>
<th>2,943 (-23%)</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://zdrojak.root.cz" target="_blank">Zdroják.root.cz</a></td>
<th>2,866 (+80%)</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://twitter.com" target="_blank">Twitter</a></td>
<th>613 (+ nový zdroj)</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://seznam.cz" target="_blank">Portál Seznam.cz</a></td>
<th>344 (+14%)</th>
</tr>
</table>
</div>
<h3>Prohlížeče:</h3>
<p>Tady je situace velmi zajímavá - už to proběhlo různými články, ale i já vidím ze statistik provozu jednoznačný nárůst obliby Chrome (za 2 roky nárůst o 26%) a další pokles používání Firefoxu (ten za poslední 2 roky klesl o 20%!). Internet Explorer se dostává se svými 7 procenty na samý okraj společnosti až za Operu a to i přes masivní reklamní masáž jejímiž jsme svědky. Zajímavě ve statistikách vyskočil prohlížeč operačního systému Android.</p>
<ul>
<li>Firefox / Mozilla - pokles z 50% na 43% (předloni 65%)</li>
<li>Chrome - nárůst z 21% na 32% (předloni 6%)</li>
<li>Opera - pokles z 15% na 12%</li>
<li>Internet Explorer - pokles z 8% na 6,72% (předloni 12%)</li>
<li>Safari - 3%</li>
<li>Android Browser- 1,16%</li>
</ul>
<h3>Mobilní zařízení:</h3>
<p>Stejně jako loni zařazuji i sekci zaměřenou na mobilní zařízení. Sám většinu textů čtu na mobilu a podle statistik to vypadá, že nějaký posun lze pozorovat i u ostatních. Letos jsem zaznamenal celá 3% procenta provozu z mobilních zařízení (celkem 914 přístupů, což je meziroční nárůst o +200%).</p>
<ul>
<li>Android - 565 (podíl 62%, nárůst +300%)</li>
<li>iPhone - 163 (podíl 18%, nárůst +20%)</li>
<li>iPad - 158 (podíl 17%, nárůst +426%)</li>
<li>Symbian - 8 (podíl 1%, pokles -2%)</li>
<li>Windows - 6 (podíl <1%, minulý rok nesledováno)</li>
</ul>
<p>Podle očekávání má největší oblibu mezi Javisty systém Android, který zaznamenal oproti iPhone raketový nárůst. Obrovsky se ovšem zvedly přístupy z Apple iPadu, který je pravděpodobně pro čtení podobných textů ideální. Systémy Symbian a Windows Phone opět poměrně živoří na pár procentech.</p>
<p>Mezi výrobci jsou nejoblíbenější (postupně): Apple, HTC, Samsung, Sony Ericson a následně Google. Z Androidích telefonů jsou statisticky nejčastější typy: HTC Desire HD, HTC Desire, Samsung Galaxy SII, Samsung Galaxy S.</p>
<h3>Operační systémy:</h3>
<p>V operačních systémech stále zajímavě klesá penetrace MS Windows - aktuálně je na 70% což znamená meziroční pokles o 6% (9% za 2 roky). Linux posílil oproti minulému roku jen mírně - stále se drží okolo 19%. Zato MacOS rostě poměrně hodně - nyní má okolo 6.3% (+3%, +4.5% za dva roky). Čísla OS je nutné trochu relativizovat, protože celých 4-5% nyní zabírají mobilní operační systémy.</p>
<p>Celkově by se dalo říct, že mobilní svět ukrajuje krajíc desktopům, kde se Windows platforma relativně drží, ale i tam pomaličku klesá na úkor expandujícímu MacOS. V mobilním světě Windows platforma velmi slabá (0.08%), nicméně vede nad SymbianOS (0.03%). Tam je se svými 3% králem Android a v závěsu hned Apple (1.4%).</p>
<p>Všechny statistiky berte ale s rezervou - skladba lidí, kteří přicházejí na můj blog, je oproti té průměrné velmi odlišná. Valná většina z vás jsou lidé z profese, IT odborníci a tady se dá očekávat daleko heterogenější prostředí, než ve standardní středoevropské domácnosti.</p>
<h3>Závěrem</h3>
<p>Po pěti letech blogování by to chtělo nějakou změnu. Dlouho jsem provozoval blog tak trošku na technologický dluh a opomíjel údržbu. Docela dost lidí mi říkalo, že se jim bílé texty na černém pozadí čtou nepříjemně a navíc web nebyl vůbec optimalizovaný pro mobilní zařízení, která se už nedají dále opomíjet. Proto jsem se rozhodl, že provedu pár změn a přivítám nový rok s novou fasádou.</p>
<p>Jak jste si asi všimli design je jiný - stále je to světlé písmo na tmavém pozadí, protože si myslím, že to méně ničí oči (nevypaluje vám to tolik sítnici). Při přístupu z mobilního zařízení dostenete odlišnou verzi stránek optimalizovanou právě pro prohlížení na mobilech / tabletech. Ti kteří by přeci jen toužili po černém písmu na bílém pozadí, nechť si přepnou do mobilního zobrazení, kde to takto je (hledejte v pravém sloupci link <strong>Přepnout do mobilního zobrazení</strong>). Odpáral jsem také pár zbytečností a celkově blog vyupgradoval na poslední verze všeho.</p>
<p>Budu velmi rád, když mi v komentářích napíšete, zda vidíte tuhle změnu jako krok k lepšímu, nebo vám naopak z nějakého důvodu vadí.</p>
<p>Nakonec bych Vám už jen chtěl popřát hodně zdraví a štěstí v novém roce 2012, splnění tajných snů a nesplnění depresivních předpovědí, které se na nás sypou ze všech stran.</p>
<p><i>Váš Otec Fura</i></p>
